\section{Syntaxe textuelle et Xtext}

Afin de rajouter la gestion du temps et des ressources nous avons
ajouté ces éléments à la syntaxe textuelle que nous avions défini
durant les TPs.

Nous l'avons ensuite outillé avec xtext afin de créer un éditeur qui
reconnaisse la syntaxe de nos fichiers avec comme fonctionnalités
principales l'auto-complétion et la coloration syntaxique.

\subsection{Enrichissement de la syntaxe}

Voici un exemple de fichier décrivant un processus et qui résume la
syntaxe des fichiers portant l'extension ipdl (improved simplePdl):

\begin{verbatim}
process Exemple {
  res concepteurs 3
  res redacteurs 1
  res developpeurs 2
  res testeurs 2
  res machines 4
  
  wd Conception [10,16]
  wd RedactionDoc [8,12]
  wd Development [12,14]
  wd RedactionTest [10,12]
  
  ws Conception F2F RedactionDoc
  ws Conception S2F RedactionDoc
  ws Conception F2S Development
  ws Conception S2F RedactionTest
  ws Development F2F RedactionTest
  
  use Conception concepteurs 1
  use Conception machines 1
  -- "Tests unitaires, tests d'intégration et tests de non régression" -> RedactionTest
  -- "Doc utilisateur, et doc doxygène" -> RedactionDoc
  -- "Processeurs Intel Core 2 (X86)" -> machines
}
\end{verbatim}

Les ressources sont déclarées au sein d'un process grâce au mot clé
``res'' puis de l'identifiant et enfin du nombre de ressource
disponibles.

Une workdefinition est déclarée sur le même principe grâce au mot clé
``wd'', son identifiant puis de son temps minimum de
terminaison et enfin du temps maximal de terminaison.

Une worksequence est déclarée en commençant par ``ws'' puis la
première workdefinition, le type de worksequence (Start to Start,
Finish to Finish \dots) et enfin la deuxième workdefinition. Ainsi
``ws Conception F2S Development'' par exempe signifie que pour pouvoir
commencer la tâche ``Developement'', il faut terminer la tâche
``Conception''.

Pour utiliser une ressource on utilise le mot clé ``use'' suivi de la
tâche consommant la ressource puis de l'identifiant de la ressource et
enfin du nombre de ressource réservé.

Enfin, pour les guidances, nous avons opté pour une syntaxe se
rapprochant d'un commentaire: il faut précéder la guidance (une string
donc qui devra être entre double quote) par un double tiret, on peut
ensuite l'associer à une workdefinition ou bien une ressource grâce à une
flèche.

\subsection{Éditeur textuel avec xtext}

Le fichier source xtext suivant couvre la syntaxe que nous avons
présenté plus haut:

\lstinputlisting[language=Xtext]{../codes/ImprovedSimplePdl.xtext}

Comme on peut le voir sur l'image suivante (Figure \ref{xtext}), l'exemple que nous avons
présenté plus haut est bien pris en compte par l'éditeur textuel.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=19cm]{../images/t3/xtext}
    %légende OBLIGATOIRE
    \caption{Exemple avec l'éditeur généré par Xtext}
    %étiquette pour faire référebce dans le texte
    \label{xtext}
  \end{center}
\end{figure}


